\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

\begin{flushleft}
	\begin{tabular}{@{}l l@{}}
		\textbf{Titel:} &
		\parbox[t]{0.65\textwidth}{\textit{Die Struktur der Welt}}\\[0.4em]
		
		\textbf{Untertitel:} &
		\parbox[t]{0.65\textwidth}{Mathematik zwischen Abstraktion und Realität}\\[1.2em]
		
		\textbf{Autor:} & Dipl.-Ing.\,(FH) Christian Weilharter\\[0.5em]
		\textbf{\copyright\ 2026} & Christian Weilharter, Traunstein\\[0.5em]
		\textbf{ISBN:} & 978-3-912302-11-0\\
		\textbf{Satz:} & \LaTeX\\
		\textbf{Druck:} & [Print-on-Demand-Dienst]\\
		\textbf{Kontakt:} & info@mathandphysiks.de\\
		\textbf{Web:} & www.mathandphysics.de\\
	\end{tabular}
\end{flushleft}

\vspace{2em}
\noindent
Alle Rechte vorbehalten. Kein Teil dieses Buches darf ohne schriftliche Genehmigung des Autors 
in irgendeiner Form reproduziert, gespeichert oder übertragen werden, 
weder elektronisch, mechanisch, durch Fotokopien, Aufnahmen noch auf andere Weise.
\setlength{\parindent}{0pt}

\chapter*{Vorwort}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Vorwort}

Mathematik erscheint vielen zunächst als etwas Abstraktes:
als Welt aus Formeln, Symbolen und Regeln,
deren Bezug zur Wirklichkeit nicht immer unmittelbar sichtbar ist.
Doch gerade darin liegt ihre besondere Stärke.
Mathematik ist nicht bloß ein technisches Hilfsmittel,
sondern ein inneres Gerüst,
mit dem wir die Welt ordnen, verstehen und in Grenzen auch vorhersagen.

Die Naturwissenschaften zeigen immer wieder,
dass ihre Gesetze nicht willkürlich sind.
Sie beruhen auf mathematischen Beziehungen,
die wir nicht frei erfinden,
sondern schrittweise freilegen.
Ob es die Kreiszahl~$\pi$ ist,
die seit der Antike in Geometrie und Physik erscheint,
die komplexen Zahlen,
die zur Sprache der Quantenmechanik wurden,
oder die Wahrscheinlichkeitsrechnung,
die unser Verständnis von Zufall präzisiert --
überall begegnen wir derselben Erfahrung:
Mathematik trifft reale Strukturen.

Dieses Buch möchte diese Doppelrolle sichtbar machen:
Mathematik als \textbf{Abstraktion des Denkens}
und zugleich als \textbf{Struktur der Natur}.
Es verfolgt, wie mathematische Ideen entstehen,
wie sie sich erweitern
und warum sie die Wirklichkeit so tiefgreifend erfassen können.
Dabei geht es nicht nur um Rechenverfahren oder Formeln,
sondern um die leitende Frage,
ob Mathematik bloß erfunden wird
oder ob sie eine Ordnung sichtbar macht,
die in der Welt selbst angelegt ist.

Wenn dieses Buch am Ende zu einer Einsicht führen soll,
dann zu dieser:
Mathematik ist nicht von der Wirklichkeit getrennt.
Sie ist eine der klarsten Formen,
in denen sich Wirklichkeit als Struktur erkennen lässt.

\vspace{2em}

\begin{flushright}
	\textit{Dipl.-Ing.\,(FH) Christian Weilharter}\\
	\vspace{0.5em}
	Traunstein, 2026
\end{flushright}
\newpage
\noindent
\bigskip
\noindent
\textbf{Lesehinweis}

Dieses Buch folgt einem durchgehenden roten Faden.
Begriffe werden eingeführt,
an Beispielen entfaltet
und am Ende der Kapitel in ihrer Bedeutung verdichtet.
Die Boxen im Text markieren dabei zentrale Punkte
wie Definitionen, historische Einordnungen, Denkfehler oder Kernaussagen.
Sie dienen der Orientierung,
ersetzen aber nicht den Fließtext,
in dem die eigentliche Argumentation entwickelt wird.

\medskip
\noindent
Zur besseren Übersicht sind die Boxentypen farblich unterschieden:
Hinweisboxen geben Orientierung,
Historienboxen ordnen Begriffe und Entwicklungen geschichtlich ein,
Matheboxen bündeln formale Inhalte,
und Didaktikboxen heben gedankliche Schlüsselpunkte hervor.