\cleardoublepage
\appendix

% --- Start Anhang (A, B, C, ...) ---
\setcounter{chapter}{0}
\renewcommand{\thechapter}{\Alph{chapter}}
\renewcommand{\thesection}{\thechapter.\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\arabic{subsection}}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\thesubsection.\arabic{subsubsection}}

% --- Hyperref: eindeutige Link-Anker ---
\renewcommand{\theHchapter}{app.\Alph{chapter}}
\renewcommand{\theHsection}{\theHchapter.\arabic{section}}
\renewcommand{\theHsubsection}{\theHsection.\arabic{subsection}}
\renewcommand{\theHsubsubsection}{\theHsubsection.\arabic{subsubsection}}

\chapter{Mathematische Hintergründe und Herleitungen}
\label{anhangA}

In diesem Anhang werden die im Haupttext angesprochenen mathematischen und physikalischen Konzepte
formal und vertiefend dargestellt. Ziel ist es, die didaktische Lesbarkeit der Kapitel
nicht zu überladen und zugleich interessierten Leserinnen und Lesern
die vollständigen Herleitungen zugänglich zu machen.

% ============================================================
\section{Herleitung der Irrationalität der $\sqrt{2}$}
\label{anhangA_wurzel2}

\subsection*{Die Irrationalität von \texorpdfstring{$\sqrt{2}$}{sqrt(2)}}

Der Beweis, dass $\sqrt{2}$ irrational ist, gehört zu den ältesten und
elegantesten Widerspruchsbeweisen\index{Widerspruchsbeweis} der Mathematik.
Die Idee ist einfach: Wir nehmen an, dass $\sqrt{2}$ rational sei, und
zeigen dann, dass diese Annahme zu einem logischen Widerspruch führt.

\subsubsection*{Annahme}

Wir nehmen an, dass $\sqrt{2}$ als vollständig gekürzter Bruch
\[
\sqrt{2} = \frac{p}{q},
\]
geschrieben werden kann, wobei $p$ und $q$ ganze Zahlen sind,
$q \neq 0$ gilt und $p$ und $q$ teilerfremd sind.

\subsubsection*{Quadratbildung}

Quadrieren beider Seiten ergibt
\[
2 = \frac{p^2}{q^2}
\qquad\Rightarrow\qquad
p^2 = 2q^2.
\]

Die rechte Seite ist gerade, also muss auch $p^2$ gerade sein.
Damit ist auch $p$ gerade. Es gibt also eine ganze Zahl $r$ mit
\[
p = 2r.
\]

\subsubsection*{Einsetzen und erneuter Schluss}

Setzen wir dies in die Gleichung $p^2 = 2q^2$ ein, so erhalten wir
\[
(2r)^2 = 2q^2,
\]
also
\[
4r^2 = 2q^2.
\]

Teilen durch $2$ liefert
\[
2r^2 = q^2.
\]

Also ist auch $q^2$ gerade -- und damit $q$ selbst gerade.

\subsubsection*{Der Widerspruch}
\index{Widerspruch}

Wir haben nun gezeigt:
\[
p \text{ ist gerade}, \qquad q \text{ ist gerade}.
\]
Damit besitzen $p$ und $q$ einen gemeinsamen Faktor $2$ und sind nicht
teilerfremd.

Das widerspricht unserer Ausgangsannahme, dass $\frac{p}{q}$ vollständig
gekürzt sei.

\subsubsection*{Folgerung}

Die Annahme, $\sqrt{2}$ sei rational, führt also zu einem Widerspruch.
Daher muss
\[
\sqrt{2} \text{ irrational sein.}
\]

Dieser klassische Beweis geht in seinen Grundzügen bereits auf Euklid\index{Euklid}
zurück und zeigt eindrucksvoll, wie Widerspruchsbeweise funktionieren.

\begin{DidacticBox}[Warum dieser Beweis so elegant ist]
	\phantomsection\label{box:beweis-elegant}
	Der Beweis für die Irrationalität von $\sqrt{2}$ ist ein klassisches
	Beispiel dafür, wie mächtig Widerspruchsbeweise sein können.
	Aus einer scheinbar harmlosen Annahme folgt eine logische Unmöglichkeit.
	Damit zeigt der Beweis nicht nur, dass $\sqrt{2}$ irrational ist,
	sondern auch, wie präzise mathematisches Denken funktioniert.
\end{DidacticBox}

% ============================================================
\section{Konstruktion der komplexen Zahlen}
\label{anhangA_komplexe}
\index{komplexe Zahlen}

Die Notwendigkeit komplexer Zahlen ergibt sich aus einem einfachen
Problem: Manche Gleichungen besitzen in den reellen Zahlen keine Lösung.
Ein besonders klares Beispiel ist
\[
x^2 + 1 = 0.
\]

Durch Umformen erhält man
\[
x^2 = -1.
\]

Doch keine reelle Zahl besitzt ein negatives Quadrat.
Hier zeigt sich also eine Grenze des reellen Zahlensystems.
Dennoch treten solche Ausdrücke
beim Lösen bestimmter Gleichungen -- etwa im \emph{casus irreducibilis}\index{casus irreducibilis}
kubischer Gleichungen -- zwangsläufig auf.

\subsubsection*{Ein neuer Zahlentyp}

Um die Gleichung $x^2 = -1$ lösbar zu machen, führt man eine neue Zahl
ein und definiert
\[
i := \sqrt{-1}.
\]
\index{imaginäre Einheit $i$}

Diese Definition ist kein bloßer Trick, sondern eine echte Erweiterung
des Zahlensystems: Wir ergänzen die reellen Zahlen so, dass auch Gleichungen
mit negativen Quadraten sinnvoll lösbar werden.

\subsubsection*{Der Aufbau des neuen Zahlentyps}

Jede Zahl der Form
\[
a + bi, \qquad a,b \in \mathbb{R},
\]
\index{komplexe Zahl $a+bi$}
heißt \emph{komplexe Zahl}. Die bekannten Rechenregeln bleiben gültig;
die einzige neue Information ist
\[
i^2 = -1.
\]

Daraus lassen sich Addition und Multiplikation vollständig bestimmen.
Ein Beispiel:
\[
(2 + 3i)(4 - i)
= 8 - 2i + 12i - 3i^2
= 11 + 10i.
\]

\begin{DidacticBox}[Warum die Einführung von $i$ notwendig ist]
	\phantomsection\label{box:i-notwendig}
	Die Zahl $i$ wird nicht eingeführt, weil man sie \glqq erfinden\grqq{} wollte.
	Sie entsteht aus der inneren Logik der Algebra.
	Sobald man die Rechenregeln für Gleichungen akzeptiert,
	erzwingt die Gleichung
	$x^2 = -1$
	die Einführung eines neuen Zahlentyps.
	
	Alle komplexen Zahlen folgen dann aus der minimalen Annahme
	$i^2 = -1$.
	Damit wird das Zahlensystem abgeschlossen:
	Jedes nichtkonstante Polynom besitzt nun mindestens eine Lösung
	(Fundamentalsatz der Algebra).\index{Fundamentalsatz der Algebra}
\end{DidacticBox}

\subsubsection*{Die Euler-Formel als geometrische Ergänzung}
\index{Euler-Formel}

Die Einführung der Zahl $i$ erschließt nicht nur einen neuen Zahlenbereich,
sondern verbindet auch die Exponentialfunktion mit Kreisbewegungen.
Dies zeigt sich in der berühmten Euler-Formel
\[
e^{i\varphi} = \cos\varphi + i\sin\varphi.
\]

\subsubsection*{Kurze Herleitung der Euler-Formel mit Taylor-Reihen}
\index{Taylor-Reihe}

Die Euler-Formel
\[
e^{i\varphi} = \cos\varphi + i\sin\varphi
\]
lässt sich elegant mit Potenzreihen herleiten.

Zunächst betrachten wir die Reihenentwicklungen der Funktionen
$e^x$, $\cos x$ und $\sin x$ um den Punkt $x=0$:
\begin{align*}
	e^x &= 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \frac{x^4}{4!} + \cdots,\\[1ex]
	\cos x &= 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} + \cdots,\\[1ex]
	\sin x &= x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + \cdots.
\end{align*}

Setzen wir nun in die Exponentialreihe $x = i\varphi$ ein, so erhalten wir
\[
e^{i\varphi} = 1 + i\varphi + \frac{(i\varphi)^2}{2!}
+ \frac{(i\varphi)^3}{3!}
+ \frac{(i\varphi)^4}{4!}
+ \cdots.
\]

Mit den Potenzen von $i$,
\[
i^2 = -1,\quad i^3 = -i,\quad i^4 = 1,\quad i^5 = i,\;\dots,
\]
können wir die Terme sortieren. Wir trennen Real- und Imaginärteil:

\begin{align*}
	e^{i\varphi}
	&= \Bigl(1 - \frac{\varphi^2}{2!} + \frac{\varphi^4}{4!} - \frac{\varphi^6}{6!} + \cdots\Bigr)
	\;+\; i\Bigl(\varphi - \frac{\varphi^3}{3!} + \frac{\varphi^5}{5!} - \frac{\varphi^7}{7!} + \cdots\Bigr)\\[1ex]
	&= \cos\varphi + i\sin\varphi.
\end{align*}

Damit ist die Euler-Formel
\[
e^{i\varphi} = \cos\varphi + i\sin\varphi
\]
als direkte Folge der Reihenentwicklungen von Exponential-, Sinus-
und Kosinusfunktion hergeleitet.

\subsubsection*{Geometrische Idee}

Betrachtet man die komplexe Ebene, so beschreibt ein Punkt auf dem
Einheitskreis\index{Einheitskreis} einen Winkel $\varphi$ zur reellen Achse.
Die Projektion auf die beiden Achsen ergibt
\[
(\cos\varphi,\;\sin\varphi).
\]
\index{Sinus}
\index{Kosinus}

Da die imaginäre Achse als Vielfaches von $i$ interpretiert wird,
entspricht dieser Punkt der komplexen Zahl
\[
\cos\varphi + i\sin\varphi.
\]

Die Euler-Formel zeigt, dass die komplexe Exponentialfunktion
genau diese Kreisbewegung auf dem Einheitskreis beschreibt.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=2]
		% Kreis
		\draw[thick] (0,0) circle (1);
		% Achsen
		\draw[->] (-1.2,0) -- (1.2,0) node[right] {Re};
		\draw[->] (0,-1.2) -- (0,1.2) node[above] {Im};
		% Winkel
		\draw[thick,->] (0,0) -- ({cos(35)},{sin(35)});
		\draw (0.3,0) arc (0:35:0.3);
		\node at (0.45,0.15) {$\varphi$};
		% Projektionen
		\draw[dashed] ({cos(35)},0) -- ({cos(35)},{sin(35)});
		\draw[dashed] (0,{sin(35)}) -- ({cos(35)},{sin(35)});
		% Beschriftungen
		\node[below] at ({cos(35)},0) {$\cos\varphi$};
		\node[left] at (0,{sin(35)}) {$\sin\varphi$};
		\node at ({cos(35)+0.25},{sin(35)+0.25}) {$e^{i\varphi}$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection*{Multiplikation mit \boldmath$i$ als Drehung}
\index{Drehung (Multiplikation mit $i$)}

In der komplexen Ebene hat die Multiplikation mit $i$ eine einfache geometrische
Bedeutung: Sie dreht jede Zahl um $90^\circ$ gegen den Uhrzeigersinn.

Beispiele:
\[
1 \xrightarrow{\;\cdot i\;} i \xrightarrow{\;\cdot i\;} -1
\xrightarrow{\;\cdot i\;} -i \xrightarrow{\;\cdot i\;} 1
\]

Jede weitere Multiplikation mit $i$ fügt eine weitere Drehung von $90^\circ$ hinzu.
Wichtig ist: Der Betrag bleibt dabei unverändert -- nur die Richtung ändert sich.

Die Exponentialfunktion $e^{i\varphi}$ kombiniert unendlich viele solcher
kleinen Drehungen. Dadurch entsteht eine kontinuierliche Rotation auf dem
Einheitskreis, deren Winkel genau $\varphi$ beträgt.

\subsubsection*{Warum Multiplikation mit \boldmath$i$ eine Drehung erzeugt}

Betrachten wir einen Punkt auf dem Einheitskreis:
\[
e^{i\varphi} = \cos\varphi + i\sin\varphi.
\]

Multiplizieren wir diesen Punkt mit $i$, so erhalten wir
\[
i \cdot e^{i\varphi}
= i(\cos\varphi + i\sin\varphi)
= i\cos\varphi - \sin\varphi.
\]

Dies entspricht der neuen komplexen Zahl
\[
-\sin\varphi + i\cos\varphi.
\]

Genau das erhält man auch, wenn man den ursprünglichen Punkt
\((\cos\varphi,\;\sin\varphi)\)
um \(90^\circ\) gegen den Uhrzeigersinn dreht:
\[
(\cos\varphi,\;\sin\varphi)
\;\longrightarrow\;
(-\sin\varphi,\;\cos\varphi).
\]

Damit ist klar:
\[
i \cdot e^{i\varphi}
\]
ist genau der Punkt, der um \(90^\circ\) gedreht wurde -- bei unverändertem Radius.

\begin{DidacticBox}[Kernidee der Euler-Formel]
	\phantomsection\label{box:euler-kernidee}
	Multiplikation mit $i$ bedeutet eine Drehung um $90^\circ$ in der komplexen Ebene.
	Die Exponentialfunktion $e^{i\varphi}$ kombiniert viele solcher kleinen Drehungen
	zu einer einzigen Rotation um den Winkel $\varphi$.
	
	Darum gilt:
	\[
	e^{i\varphi} = \cos\varphi + i\sin\varphi.
	\]
\end{DidacticBox}

\subsubsection*{Abschluss}

Die komplexen Zahlen erweitern die reellen Zahlen um genau das,
was fehlt, um algebraische Gleichungen vollständig zu behandeln.
Aus der einzelnen Festlegung $i^2=-1$ entsteht ein vollständiger Zahlenbereich
mit klaren Rechenregeln und einer anschaulichen geometrischen Struktur.

% ============================================================
\section{Mandelbrot-Landkarte: mathematische Erzeugung und Farbgebung}
\label{app:mandelbrot-rendering}

\index{Mandelbrotmenge}
\index{Iteration}
\index{Escape-Radius}
\index{Fluchtzeit}
\index{Parameterraum}
\index{komplexe Ebene}
\index{Farbgebung}
\index{Algorithmus}

\textbf{Ziel dieses Anhangs:} Hier wird gezeigt, wie eine typische Mandelbrot-Grafik algorithmisch entsteht:
vom Bildpixel über den Parameter \(c\) bis zur Fluchtzeit und schließlich zur Farbzuordnung.

\begin{MathBox}[Grundprinzip: Pixel \(\rightarrow\) Parameter \(c\) \(\rightarrow\) Iteration]
		\phantomsection\label{box:mandelbrot-grundprinzip}
	Wir berechnen für jeden Bildpunkt einen Parameter \(c\in\mathbb{C}\) und iterieren
	\[
	z_{n+1}=z_n^2+c,\qquad z_0=0.
	\]
	Die Mandelbrotmenge ist die Menge der Parameter \(c\), für die die Folge \(\{z_n\}\) beschränkt bleibt.
\end{MathBox}

\subsection{Koordinatentransformation: vom Pixel in die komplexe Ebene}
\index{Koordinatentransformation}

Ein Bild habe Breite \(W\) und Höhe \(H\). Wir wählen ein Sichtfenster
\[
x\in[x_{\min},x_{\max}],\qquad y\in[y_{\min},y_{\max}]
\]
und ordnen jedem Pixel \((i,j)\) (mit \(0\le i<W\), \(0\le j<H\)) einen Parameter \(c=x+iy\) zu:
\[
x(i)=x_{\min}+\frac{i}{W-1}\,(x_{\max}-x_{\min}),\qquad
y(j)=y_{\max}-\frac{j}{H-1}\,(y_{\max}-y_{\min}),
\]
\[
c(i,j)=x(i)+i\,y(j).
\]
Das Minuszeichen bei \(y(j)\) kommt daher, dass Bildkoordinaten typischerweise nach unten wachsen.

\begin{NoteBox}[Typisches Standardfenster]
	\phantomsection\label{box:mandelbrot-standardfenster}
	Ein häufig verwendetes Sichtfenster ist
	\[
	x\in[-2.5,1.0],\qquad y\in[-1.2,1.2].
	\]
	Für Detailansichten (Zooms) wählt man ein kleineres Fenster um ein Zentrum \(c_0\).
\end{NoteBox}

\subsection{Escape-Time-Algorithmus: Fluchtkriterium und Iterationszahl}
\index{Fluchtkriterium}

Für jedes \(c\) iterieren wir bis zu einer Maximalzahl \(N_{\max}\). Sobald \(|z_n|>R\) gilt, stoppen wir.
Für die Mandelbrotiteration reicht klassisch \(R=2\):

\begin{MathBox}[Escape-Radius \(R=2\)]
	\phantomsection\label{box:mandelbrot-escape-radius}
	Für \(z_{n+1}=z_n^2+c\) gilt: Wenn für ein \(n\) \(|z_n|>2\), dann divergiert die Folge sicher.
\end{MathBox}

Formal definieren wir die \textbf{Fluchtzeit}
\[
n_\text{esc}(c)=\min\{n\in\mathbb{N}\mid |z_n|>2\},
\]
falls sie existiert; andernfalls setzen wir \(n_\text{esc}(c)=N_{\max}\) und markieren den Punkt als \glqq innen\grqq{} (typisch schwarz).

\subsection{Farbgebung: diskret, glatt und anschaulich}
\index{Farbskala}

\subsubsection{(a) Diskrete Farbgebung über Fluchtzeit}

Die einfachste Methode: Man ordnet die Farbe nur nach \(n_\text{esc}\) zu.
Das führt oft zu sichtbaren \glqq Bändern\grqq{}, ist aber didaktisch sehr klar.

\subsubsection{(b) Glatte Farbgebung (Continuous Coloring)}

Um Banding zu vermeiden, nutzt man eine \textbf{kontinuierliche} Iterationszahl. Eine verbreitete Variante ist:
\[
\nu(c)=n + 1 - \log_2\!\bigl(\log |z_n|\bigr),
\]
wobei \(n\) der erste Index ist mit \(|z_n|>2\). Hier liegt \(\nu\) zwischen \(n\) und \(n+1\).

\begin{DidacticBox}[Warum diese „Log-Log“-Formel?]
	\phantomsection\label{box:mandelbrot-loglog}
	Außerhalb wächst \(|z_n|\) ungefähr quadratisch.
	Durch \(\log(\log(\cdot))\) wird dieses Wachstum so umskaliert,
	dass Farbverläufe glatt werden und die Struktur am Rand deutlich besser sichtbar ist.
\end{DidacticBox}

Aus \(\nu\) macht man dann eine Zahl \(t\in[0,1]\) (etwa durch Skalierung) und führt \(t\) durch eine Farbpalette.

\subsubsection{(c) Histogramm-Equalization (optional)}

Fortgeschrittene Darstellungen zählen, wie viele Pixel welche Fluchtzeit haben, bilden eine kumulative Verteilung und verteilen Farben so,
dass häufige Werte nicht \glqq zusammenkleben\grqq. Das liefert sehr ausgewogene Bilder, ist aber Darstellungstechnik, nicht Mathematik der Menge selbst.

\subsection{Pseudocode: kompakt und nachvollziehbar}
\index{Pseudocode}

\begin{verbatim}
	Input: W,H, x_min,x_max, y_min,y_max, N_max, R=2
	for j = 0..H-1:
	y = y_max - j*(y_max-y_min)/(H-1)
	for i = 0..W-1:
	x = x_min + i*(x_max-x_min)/(W-1)
	c = x + I*y
	z = 0
	n = 0
	while n < N_max and |z| <= R:
	z = z*z + c
	n = n + 1
	if n == N_max:
	color(i,j) = black
	else:
	nu = n + 1 - log2(log(|z|))
	color(i,j) = palette(nu)
	Output: PNG image
\end{verbatim}

\begin{NoteBox}[Wichtig für den Leser]
	\phantomsection\label{box:mandelbrot-leserhinweis}
	Die Mandelbrotmenge selbst ist mathematisch nur durch die Unterscheidung
	\emph{innen} vs.\ \emph{außen} bestimmt, also durch
	\emph{beschränkt} vs.\ \emph{divergent}.
	Alles Weitere -- Farbpalette, Glättung, Histogrammverfahren --
	gehört zur Darstellungstechnik, nicht zur Definition der Menge selbst.
\end{NoteBox}

% ============================================================
\section{Von Minimallänge zu Minimalfläche: Optimale Verzweigungsnetzwerke}
\label{app:netzwerke-minimalflaeche}
\index{Optimierung}
\index{Minimalfläche}
\index{Netzwerk}
\index{Verzweigung}
\index{Transportnetzwerk}

Im Haupttext wurde ein moderner Methodentransfer angesprochen:
Biologische Strukturen wie Nervenzellen, Blutgefäße oder Bäume sind keine idealen \glqq Drähte\grqq{},
sondern Röhrennetzwerke mit endlicher Dicke.
Dadurch ändert sich auch die natürliche Zielfunktion der Optimierung:
Nicht nur die Gesamtlänge ist relevant, sondern vor allem die benötigte Oberfläche
sowie der geometrische Aufwand an Verzweigungsstellen.

\subsection{Das 1D-Modell: Minimierung der Gesamtlänge}
\index{Graph}
\index{Steiner-Baum}

Ein Netzwerk werde als Graph modelliert: Knoten sind Verzweigungen oder Endpunkte, Kanten $e$ sind Verbindungen mit Länge $\ell_e$.
Ein naheliegendes Minimalprinzip lautet:
\begin{equation}
	K_{\text{L}} = \sum_{e} \ell_e.
	\label{eq:cost_length}
\end{equation}
Dieses Modell ist geeignet für Systeme, in denen \glqq Material\grqq{} proportional zur Länge ist und Verzweigungen als ideale Punkte gelten.
In der Mathematik führt das in die Nähe des Steiner-Problems: Man sucht ein Netzwerk, das vorgegebene Endpunkte mit minimaler Gesamtlänge verbindet.

\medskip
\noindent
\textbf{Grenze des 1D-Modells.}
Sobald Verbindungen eine endliche Dicke besitzen, wird ein reines Längenfunktional zu grob:
Ein \glqq Kabel\grqq{} ist dann nicht mehr eindimensional, sondern besitzt eine Mantelfläche, die gebaut und erhalten werden muss.

\subsection{Das 2D-Modell: Röhrenoberfläche statt Länge}
\index{Zylinder}
\index{Oberfläche}

Eine Kante $e$ werde als Zylinder mit Radius $r_e$ und Länge $\ell_e$ angenähert.
Dann ist die Mantelfläche
\begin{equation}
	A_e \approx 2\pi r_e\, \ell_e,
	\qquad
	A \approx \sum_e 2\pi r_e\, \ell_e.
	\label{eq:area_sum}
\end{equation}
Hier ist mit \glqq Fläche\grqq{} die Summe der Mantelflächen der Röhrensegmente als Kostenmaß gemeint,
nicht eine zusammenhängende Minimalfläche wie bei einer Seifenhaut.

Wenn Oberfläche als Kosten für Material, Membran, Wartung oder Stabilität steht, ist eine einfache Kostenfunktion
\begin{equation}
	K_{\text{A}} = \alpha \sum_e r_e\, \ell_e.
	\label{eq:cost_area}
\end{equation}
Dabei ist $\alpha>0$ ein Gewichtungsfaktor, der Einheiten und Skalierung festlegt und in Anwendungen
weitere Effekte zusammenfassen kann.
	\index{Minimalfläche}
\begin{MathBox}[Vom Draht zum Rohr: der entscheidende Schritt]
	\phantomsection\label{box:draht-rohr}

	Das 1D-Modell minimiert Länge $\sum \ell_e$.
	Das 2D-Modell berücksichtigt Dicke und minimiert proportional dazu Oberflächenkosten
	$\sum r_e\ell_e$.
	Damit wird aus einem \emph{Linienproblem} ein \emph{Flächenproblem}:
	Die Geometrie von Verzweigungen wird nicht nur durch \glqq kürzeste Wege\grqq{},
	sondern durch \glqq möglichst glatte und flächenarme Struktur\grqq{} bestimmt.
\end{MathBox}

\subsection{Verzweigungen sind nicht kostenlos: Junction-Kosten}
\index{Junction}
\index{Krümmung}

In realen Netzwerken ist eine Verzweigung keine ideale Punktoperation.
Geometrisch entstehen lokale Krümmungen, Übergangsregionen und mechanische Spannungen;
funktional kommen Regelung, Stabilität und Fehlertoleranz hinzu.
Das kann modellhaft durch einen Zusatzterm erfasst werden:
\begin{equation}
	K = \alpha \sum_e r_e\,\ell_e \;+\; J\,N_{\text{J}},
	\label{eq:cost_with_junctions}
\end{equation}
wobei $N_{\text{J}}$ die Anzahl der Verzweigungsstellen und $J>0$ eine \glqq Nahtstellenstrafe\grqq{} ist.

\paragraph{Mini-Beispiel: Trifurkation vs.\ zwei Bifurkationen.}
\index{Trifurkation}
\index{Bifurkation}

Drei Endpunkte sollen versorgt werden. Zwei plausible Designs:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Design A:} eine Dreifach-Verzweigung (eine Junction), Gesamtlänge $L_A$.
	\item \textbf{Design B:} zwei Zweifach-Verzweigungen (zwei Junctions), Gesamtlänge $L_B$.
\end{itemize}
Für konstanten Radius genügt der Vergleich
\[
K_A \approx \alpha L_A + J,
\qquad
K_B \approx \alpha L_B + 2J.
\]
Design A ist günstiger, falls
\begin{equation}
	\alpha(L_A-L_B) < J.
	\label{eq:threshold_J}
\end{equation}

\textbf{Interpretation:}
Selbst wenn Design A etwas länger ist, kann es optimal sein, sobald die Verzweigungsstelle \glqq teuer genug\grqq{} ist.
Die Schwelle ist $J/\alpha$: Erst wenn die Nahtstelle teurer ist als die eingesparte effektive Länge,
lohnt sich die zusätzliche Verzweigung nicht.

\subsection{Transportkosten als zweiter Mechanismus}
\index{Poiseuille-Gesetz}
\index{Strömungswiderstand}

Oberfläche ist nicht alles: Ein Netzwerk transportiert Fluss, etwa Wasser, Blut oder Signale.
Für laminare Strömung in einem zylindrischen Rohr skaliert der Strömungswiderstand näherungsweise wie
$R \sim \ell/r^4$.
Daraus folgt eine weitere plausible Kostenkomponente:
\begin{equation}
	K_{\text{T}} = \beta \sum_e \frac{\ell_e}{r_e^4},
	\label{eq:transport_cost}
\end{equation}
wobei $\beta>0$ die Gewichtung der Transportverluste beschreibt.
Ein zusammengesetztes Modell lautet dann:
\begin{equation}
	K = \alpha \sum_e r_e\,\ell_e \;+\;
	\beta \sum_e \frac{\ell_e}{r_e^4}
	\;+\; J\,N_{\text{J}}.
	\label{eq:full_cost}
\end{equation}

\textbf{Interpretation:}
\begin{itemize}
	\item Größere Radien senken Transportverluste, sind aber flächen- bzw.\ materialteurer.
	\item Zusätzliche Verzweigungen können Fluss verteilen, erzeugen aber Nahtstellenkosten.
\end{itemize}

Genau solche Zielkonflikte erzeugen die typischen, auffallend optimierten Verzweigungsarchitekturen in der Natur.
	\index{Stringtheorie}
\begin{DidacticBox}[Merksatz: Nicht Strings im Gehirn -- sondern Flächen-Optimierung]
	\phantomsection\label{box:stringtheorie-flaechenoptimierung}
	Der Bezug zur Stringtheorie ist \emph{methodisch}, nicht ontologisch:
	Viele Aufgaben lassen sich als Minimierung eines Flächenfunktionals formulieren.
	In der modernen Physik wurden dafür leistungsfähige mathematische Werkzeuge entwickelt.
	Hier werden sie genutzt, um reale Verzweigungsnetzwerke als Optimierungsproblem zu beschreiben.
\end{DidacticBox}

\subsection{Fazit}
\index{Mathematik}

Der zentrale Schritt ist der Wechsel des Modells:
von \glqq kürzesten Linien\grqq{} zu \glqq flächenarmen Röhren mit Verzweigungsaufwand\grqq{}.
Damit wird verständlich, warum die Natur in vielen Kontexten
-- etwa bei Bäumen, Gefäßen oder Neuronen --
auf ähnliche Geometrien führt.
Nicht weil die Systeme identisch wären, sondern weil ihre Optimierungslogik strukturell verwandt ist.

% ============================================================
\section{Die Fibonacci-Folge und der goldene Schnitt}
\label{app:fibonacci-goldener-schnitt}

Die Fibonacci-Folge ist eine rekursiv definierte Zahlenfolge.
Sie beginnt mit
\[
F_1 = 1,\qquad F_2 = 1
\]
und jede weitere Zahl entsteht als Summe der beiden vorhergehenden:
\[
F_{n+2} = F_{n+1} + F_n \qquad (n \geq 1).
\]

Die ersten Glieder lauten daher:
\[
1,\;1,\;2,\;3,\;5,\;8,\;13,\;21,\;34,\dots
\]

Mathematisch besonders interessant ist, dass sich die Quotienten zweier aufeinanderfolgender Fibonacci-Zahlen
\[
\frac{F_{n+1}}{F_n}
\]
mit wachsendem \(n\) immer mehr einer festen Zahl annähern, nämlich dem \emph{goldenen Schnitt}
\[
\varphi = \frac{1+\sqrt{5}}{2} \approx 1{,}618.
\]

Es gilt also:
\[
\lim_{n\to\infty} \frac{F_{n+1}}{F_n} = \varphi.
\]

Dieser Zusammenhang ist für viele Wachstums- und Anordnungsprobleme bedeutsam.
In Pflanzen erscheinen Fibonacci-Zahlen nicht deshalb, weil eine Pflanze \glqq rechnet\grqq{},
sondern weil bestimmte Regeln der Platzverteilung und des Wachstums zu Spiralstrukturen führen,
bei denen solche Zahlen häufig auftreten.